@inproceedings{Kalashnikova-Hutin-Vasilescu-Devillers:CORIA-TALN:2023,
    author = "Kalashnikova, Natalia and Hutin, Mathilde and Vasilescu, Ioana and Devillers, Laurence",
    title = "Effet de l'anthropomorphisme des machines sur le fran\c{c}ais adress\'e aux robots: \'Etude du d\'ebit de parole et de la fluence",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes de la 30e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN),  volume 4 : articles d\'ej\`a soumis ou accept\'es en conf\'erence internationale",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "92-100",
    note = "",
    abstract = {''Robot-directed speech'' d\'esigne la parole adress\'ee \`a un appareil robotique, des petites enceintes domestiques aux robots humano{\"\i}des grandeur-nature. Les \'etudes pass\'ees ont analys\'e les propri\'et\'es phon\'etiques et linguistiques de ce type de parole ou encore l'effet de l'anthropomorphisme des appareils sur la sociabilit\'e des interactions, mais l'effet de l'anthropomorphisme sur les r\'ealisations linguistiques n'a encore jamais \'et\'e explor\'e. Notre \'etude propose de combler ce manque avec l'analyse d'un param\`etre phon\'etique (d\'ebit de parole) et d'un param\`etre linguistique (fr\'equence des pauses remplies) sur la parole adress\'ee \`a l'enceinte vs. au robot humano{\"\i}de vs. \`a l'humain. Les donn\'ees de 71 francophones natifs indiquent que les \'enonc\'es adress\'es aux humains sont plus longs, plus rapides et plus dysfluents que ceux adress\'es \`a l'enceinte et au robot. La parole adress\'ee \`a l'enceinte et au robot est significativement diff\'erente de la parole adress\'ee \`a l'humain, mais pas l'une de l'autre, indiquant l'existence d'un type particulier de la parole adress\'ee aux machines.},
    keywords = "parole adress\'ee aux robots, interaction humain, machine, d\'ebit de parole, pauses remplies, anthropomorphisme",
    url = "461841.pdf"
}
